# Resolvendo

## Lista 2

Universidade Federal de Minas Gerais
Departamento de Computa√ß√£o
Projeto e An√°lise de Algoritmos - 2024.2
Professor: Marcio Costa Santos
Lista 2

---

Considere que todas as recorr√™ncia descritas possuem caso base (ou casos bases) iguais a 1.

### **Exerc√≠cio 1.** Determine e prove uma equival√™ncia assint√≥tica para todas as recorr√™ncias abaixo

#### 1. $T (n) = T (n - 3) + 1$

---

Sequ√™ncia geral:

1. $T (n  ) = T (n - 3) + 1$
2. $T (n-3) = T (n - 6) + 1$
3. $T (n-6) = T (n - 9) + 1$
4. $\vdots$
5. $T(n - k*3) = T (n - (k+1)*3) + 1$
6. $\vdots$ Eq 1.1
7. $T(n - (\frac{n-3}{3})*3) = T (n - (\frac{n-3}{3} + 1)*3) + 1$

- $T(3) = T(0) + 1$

---

Sequ√™ncia com o passo como vari√°vel:

1. $P(0): T(n - 0*3) = T (n - (0+1)*3) + 1$
2. $P(1): T(n - 1*3) = T (n - (1+1)*3) + 1$
3. $P(3): T(n - 2*3) = T (n - (2+1)*3) + 1$
4. $\vdots$
5. $P(k): T(n - k*3) = T (n - (k+1)*3) + 1$

---

$$
\text{Eq 1.1:}\\
n - (k+1)*3 = 0\\
n = (k+1)*3\\
n = 3k + 3\\
k = \frac{n-3}{3}
$$

---

Descascando a cebola:

1. $T (n  ) = T (n - 3) + 1$
2. $T (n-3) = T (n - 6) + 1$
3. $T (n-6) = T (n - 9) + 1$
4. $\vdots$
5. $T(n - k*3) = T (n - (k+1)*3) + 1$
6. $\vdots$ Eq 1.1
7. $T(n - (\frac{n-3}{3})*3) = T (n - (\frac{n-3}{3} + 1)*3) + 1$

- $T(3) = T(0) + 1$
- $T(6) = (T(0) + 1) + 1$
- $T(9) = ((T(0) + 1) + 1) + 1$

- $T(3*1) = T(0) + 1$
- $T(6*2) = T(0) + 2$
- $T(9*3) = T(0) + 3$
- $\vdots$
- $T(3*k) = T(0) + k$
- $\vdots$ Eq 1.2
- $T(3*\frac{n}{3}) = T(0) + \frac{n}{3}$
- $T(n) = T(0) + \frac{n}{3}$
- $O(T(n)) = O(T(0) + \frac{n}{3})$
- Por defini√ß√£o: $O(T(0)) = O(1)$
- $O(T(n)) = O(1 + \frac{n}{3})$
- $O(T(n)) = O(C_1*n)$
- $O(T(n)) = O(n)$

---

$$
\text{Eq 1.2:}\\
T(3*k) = T(n)\\
3*k = n\\
k = \frac{n}{3}
$$

---

#### 2. $T (n) = 2T (n - 2) + \log n$

0. $T (n  ) = 2T (n - 2) + \log n$
1. $T (n-2) = 2T (n - 4) + \log (n-2)$
2. $T (n-4) = 2T (n - 6) + \log (n-4)$
3. $T (n-6) = 2T (n - 8) + \log (n-6)$
4. $\vdots$

---

0. $T(n-2*0) = 2T(n - 2*(0 + 1)) + \log (n-2*0)$
1. $T(n-2*1) = 2T(n - 2*(1 + 1)) + \log (n-2*1)$
2. $T(n-2*2) = 2T(n - 2*(2 + 1)) + \log (n-2*2)$
3. $T(n-2*3) = 2T(n - 2*(3 + 1)) + \log (n-2*3)$
4. $\vdots$
5. $T(n-2*k) = 2T(n - 2*(k + 1)) + \log (n-2*k)$

---

$$
\text{Eq 1.2:}\\
T(n-2*(k+1)) = T(0)\\
n-2*(k+1) = 0\\
n = 2*(k+1)\\
n = 2k + 2\\
k = \frac{n-2}{2}
$$

---

Substituindo:

1. $T(n-2*3) = 2T(n - 2*(3 + 1)) + \log (n-2*3)$
2. $T(n-2*2) = 2 (2T(n - 2*(3 + 1)) + \log (n-2*3)) + \log (n-2*2)$
3. $T(n-2*1) = 2 (2 (2T(n - 2*(3 + 1)) + \log (n-2*3)) + \log (n-2*2)) + \log (n-2*1)$
4. $T(n-2*0) = 2 (2 (2 (2T(n - 2*(3 + 1)) + \log (n-2*3)) + \log (n-2*2)) + \log (n-2*1)) + \log (n-2*0)$

---

Enxugando:

1. $T(n-6) = 2T(n - 8) + \log (n-6)$
2. $T(n-4) = 2 (2T(n - 8) + \log (n-6)) + \log (n-4)$
3. $T(n-2) = 2 (2 (2T(n - 8) + \log (n-6)) + \log (n-4)) + \log (n-2)$
4. $T(n-0) = 2*2*2*2T(n - 8) + 2*2*2*\log (n-6) + 2*2*\log (n-4) + 2*\log (n-2) + \log (n-0)$

- 4: $T(n) = 2^4T(n - 8) + 2^3\log (n-6) + 2^2\log (n-4) + 2\log (n-2) + \log n$
- 4: $T(n) = 2^4T(n - 2^{4-1}) + 2^{4-1}\log (n-2*{4-1}) + 2^{4-2}\log (n-2*{4-2}) + 2^{4-3}\log (n-2*{4-3}) + 2^{4-4}\log (n-2*{4-4})$
- k: $T(n) = \sum_{i=0}^{k} 2^{n-i} \log (n-2*(n-i))$

---

[JV: aqui j√° n√£o sei o que fazer, vou chutar que eu meto um O() daquilo ali... Mas eu precisaria converter esse somat√≥rio.]
  
#### 3. $T (n) = T (n - 1) + n$

0. $T (n  ) = T (n - 1) + n$
1. $T (n-1) = T (n - 2) + (n-1) + n$
2. $T (n-2) = T (n - 3) + (n-2) + (n-1) + n$
3. $\vdots$
4. $T(n-k) = T(n-(k+1)) + \sum_{i=0}^{k} (n-i)$

---

0. $T(n-0) = T(n - (0 + 1)) + (n - (0 - 0))$
1. $T(n-1) = T(n - (1 + 1)) + (n - (1 - 0)) + (n - (1 - 1))$
2. $T(n-2) = T(n - (2 + 1)) + (n - (2 - 0)) + (n - (2 - 1)) + (n - (2 - 2))$
3. $\vdots$
4. $T(n-k) = T(n - (k + 1)) + \sum_{i=0}^{k} (n - (k - i))$
5. $\vdots$ *Eq 1.3*
6. $T(n-(n-1)) = T(0) + \sum_{i=0}^{n-1} (n - (n-1 - i))$
7. $\vdots$ *Eq 1.3.1*
8. $T(1) = 1 + \frac{n*(n+1)}{2}$

---

$$
Eq 1.3:\\
T(n-(k+1)) = T(0)\\
n-(k+1) = 0\\
n = k+1\\
k = n-1
$$

---

$$
Eq 1.3.1:\\
\sum_{i=0}^{n-1} (n - (n-1 - i)) =\\
\sum_{i=0}^{n-1} (n - n + 1 + i) =\\
\sum_{i=0}^{n-1} (1 + i) =\\
(1+0) + (1+1) + (1+2) + \dots + (1+(n-2)) + (1+(n-1)) =\\
1 + 2 + 3 + \dots + (n-1) + n =\\
1 + 2 + 3 + \dots +  (n-3) + (n-2) + (n-1) + n =\\
\frac{n*(n+1)}{2}
$$

#### 4. $T (n) = 2T (n - 1) + n^2 + 1$

0. $T (n  ) = 2T (n - 1) + n^2 + 1$
1. $T (n-1) = 2T (n - 2) + (n-1)^2 + 1 + n^2 + 1$
2. $T (n-2) = 2T (n - 3) + (n-2)^2 + 1 + (n-1)^2 + 1 + n^2 + 1$
3. $T (n-3) = 2T (n - 4) + (n-3)^2 + 1 + (n-2)^2 + 1 + (n-1)^2 + 1 + n^2 + 1$
4. $\vdots$

---

0. $T(n-0) = 2T(n - (0 + 1)) + (0 + 1) + (n-(0-0))^2$
1. $T(n-1) = 2T(n - (1 + 1)) + (1 + 1) + (n-(1-0))^2 + (n-(1-1))^2$
2. $T(n-2) = 2T(n - (2 + 1)) + (2 + 1) + (n-(2-0))^2 + (n-(2-1))^2 + (n-(2-2))^2$
3. $\vdots$
4. $T(n-k) = 2T(n - (k + 1)) + (k + 1) + \sum_{i=0}^{k} (n-(k-i))^2$
5. $\vdots$ *EQ 1.4*
6. $T(n-(n-1)) = T(0) + (n-1) + \sum_{i=0}^{n-1} (n-(n-1-i))^2 \Leftrightarrow T(1) = 1 + n - 1 + \sum_{i=0}^{n-1} (i+1)^2$
7. $\vdots$ *EQ 1.3.1*
8. $T(1) = 1 + n - 1 + \frac{n*(n+1)}{2}$$

---

$$
Eq 1.4:\\
T(n-(k+1)) = T(0)\\
n-(k+1) = 0\\
n = k+1\\
k = n-1
$$

---

### **Exerc√≠cio 2.** Determine e prove uma equival√™ncia assint√≥tica para todas as recorr√™ncias abaixo. **N√£o use o teorema mestre**

#### 1. $T (n) = 2T ( \frac{n}{2} ) + 1$

0. $T (n  ) = 2T ( \frac{n}{2} ) + 1$
1. $T ( \frac{n}{2} ) = 2T ( \frac{n}{ 4} ) + 1$
2. $T ( \frac{n}{4} ) = 2T ( \frac{n}{ 8} ) + 1$
3. $T ( \frac{n}{8} ) = 2T ( \frac{n}{16} ) + 1$
4. $\vdots$

---

0. $T(\frac{n}{2^{0}}) = 2T(\frac{n}{2^{0+1}}) + 1$
1. $T(\frac{n}{2^{1}}) = 2T(\frac{n}{2^{1+1}}) + 1$
2. $T(\frac{n}{2^{2}}) = 2T(\frac{n}{2^{2+1}}) + 1$
3. $T(\frac{n}{2^{3}}) = 2T(\frac{n}{2^{3+1}}) + 1$
4. $\vdots$
5. $T(\frac{n}{2^{k}}) = 2T(\frac{n}{2^{k+1}}) + 1$
6. $\vdots$ *EQ 2.1*

---

$$
\text{Eq 2.1:}\\
T(\frac{n}{2^{k+1}}) = T(1)\\
\frac{n}{2^{k+1}} = 1\\
n = 2^{k+1}\\
k = \log_{2} n - 1
$$

#### 2. $T (n) = 4T ( \frac{n}{2} ) + \log n$

0. $T (       n     ) = 4T ( \frac{n}{ 2} ) + \log n$
1. $T ( \frac{n}{2} ) = 4T ( \frac{n}{ 4} ) + \log \frac{n}{2}$
2. $T ( \frac{n}{4} ) = 4T ( \frac{n}{ 8} ) + \log \frac{n}{4}$
3. $T ( \frac{n}{8} ) = 4T ( \frac{n}{16} ) + \log \frac{n}{8}$
4. $\vdots$

---

1. $T(\frac{n}{2^{0}}) = 4T(\frac{n}{2^{0+1}}) + \log \frac{n}{2^0}$
2. $T(\frac{n}{2^{1}}) = 4T(\frac{n}{2^{1+1}}) + \log \frac{n}{2^1}$
3. $T(\frac{n}{2^{2}}) = 4T(\frac{n}{2^{2+1}}) + \log \frac{n}{2^2}$
4. $T(\frac{n}{2^{3}}) = 4T(\frac{n}{2^{3+1}}) + \log \frac{n}{2^3}$
5. $\vdots$
6. $T(\frac{n}{2^{k}}) = 4T(\frac{n}{2^{k+1}}) + \log \frac{n}{2^k}$

---

Substituindo...

1. $T ( \frac{n}{8} ) = 4T ( \frac{n}{16} ) + \log \frac{n}{8}$
2. $T ( \frac{n}{4} ) = 4(4T ( \frac{n}{16} ) + \log \frac{n}{8}) + \log \frac{n}{4}$
3. $T ( \frac{n}{2} ) = 4(4(4T ( \frac{n}{16} ) + \log \frac{n}{8}) + \log \frac{n}{4}) + \log \frac{n}{2}$
4. $T (       n     ) = 4(4(4(4T ( \frac{n}{16} ) + \log \frac{n}{8}) + \log \frac{n}{4}) + \log \frac{n}{2}) + \log n$

- $T (       n     ) = 4(4(4(4T ( \frac{n}{16} ) + \log \frac{n}{8}) + \log \frac{n}{4}) + \log \frac{n}{2}) + \log n$
- $T (n) = 4^4 * T(\frac{n}{2^{3}}) + 4^3 * \log \frac{n}{2^3} + 4^2 * \log \frac{n}{2^2} + 4 * \log \frac{n}{2^1} + \log n$
- $T (n) = 4^4 * T(\frac{n}{2^{4-1}}) + 4^{4-1} * \log \frac{n}{2^{4-1}} + 4^{4-2} * \log \frac{n}{2^{4-2}} + 4^{4-3} * \log \frac{n}{2^{4-3}} + \log \frac{n}{2^{4-4}}$

#### 3. $T (n) = 7T ( \frac{n}{3} ) + n$

### **Exerc√≠cio 3.** Usando o teorema mestre determine uma equival√™ncia assint√≥tica para

- Teorema Mestre
  - Sejam $a \geq 1$ e $b > 1$ constantes, $f(n)$ uma fun√ß√£o, e $T(n) = aT(\frac{n}{b}) + f(n)$, ent√£o, para algum $\epsilon > 0$:
    - Se $f(n) = O(n^{\log_{b}(a) - \epsilon}) \implies T(n) = \Theta(n^{\log_{b}(a)})$ [<=]
    - Se $f(n) = \Theta(n^{\log_{b}(a)}) \implies T(n) = \Theta(n^{\log_{b}(a)} * log(n))$ [=]
    - Se $f(n) = \Omega(n^{\log_{b}(a) + \epsilon})$ e $a f (\frac{n}{b}) \leq cf(n)$ ent√£o $\implies T(n) = \Theta(f(n))$ [>=]

![a](https://static.todamateria.com.br/upload/lo/ga/logaritmodefinicao.jpg)

#### 1. $T (n) = 2T ( \frac{n}{4} ) + 1$

- $a = 2; b = 4; f(n) = 1$

$n^{\log_{b}(a) \pm \epsilon} = n^{\log_{4}(2) \pm \epsilon} = n^{\frac{1}{2} \pm \epsilon}$

Considerando $\epsilon = \frac{1}{2}$, temos que:

- $n^{\frac{1}{2} - \frac{1}{2}} = n^0 = 1$

Ent√£o $f(n) = O(1)$, $f(n) = 1 = O(1)$. Logo, $T(n) = \Theta(n^{\log_{4}(2)}) = \Theta(n^\frac{1}{2}) = \Theta(\sqrt{n})$

---

- f(n) = 1
- $1 = O(n^{\log_{b}(a) \pm \epsilon})$
- $1 = O(n^{\log_{4}(2) \pm \epsilon})$
- $1 = O(n^{\frac{1}{2} \pm \epsilon})$
- [JV: para que n^{a alguma coisa} seja uma constante, seu expoente precisa ser 0]
- $0 = \frac{1}{2} \pm \epsilon$
- $\epsilon = \pm \frac{1}{2}$

#### 2. $T (n) = 2T ( \frac{n}{4} ) + n$

Encontrando $a$, $b$ e $f(n)$:

- $a = 2; b = 4; f(n) = n$

Para o primeiro caso:

- $n^{\log_{b}(a) - \epsilon} = n^{\log_{4}(2) - \epsilon} = n^{\frac{1}{2} - \epsilon}$

- $f(n) = n$
- $n = O(n^{\frac{1}{2} - \epsilon})$
  - Pra isso ser verdade, eu teria que dizer que o expoente de n √© 1, ent√£o:
- $1 = \frac{1}{2} - \epsilon$
- $\epsilon = \frac{1}{2} - 1$
- $\epsilon = \frac{-1}{2}$
  - O que n√£o pode ser verdade, pois o $\epsilon$ precisa ser positivo.

Para o segundo caso:

- $n = \Theta(n^{\frac{1}{2}})$
- $n = \Theta(\sqrt{n})$

Para o terceiro caso:

- $n = \Omega(n^{\frac{1}{2} + \epsilon})$
  - Considerando que $\epsilon = \frac{1}{2}$, temos que:
- $n = \Omega(n^{\frac{1}{2} + \frac{1}{2}})$
- $n = \Omega(n)$ üëç

Segundo teste do terceiro caso:

- $a f (\frac{n}{b}) \leq cf(n)$
- $2 * f( \frac{n}{4} ) \leq c * f(n)$
- $2 * \frac{n}{4} \leq c * n$
- $\frac{n}{2} \leq c * n$
  - Se considerarmos $c = \frac{1}{2}$, temos que:
- $\frac{n}{2} \leq \frac{1}{2} * n$
- $\frac{n}{2} \leq \frac{n}{2}$ üëç

Logo:

- $T(n) = \Theta(f(n))$
- $T(n) = \Theta(n)$

#### 3. $T (n) = 2T ( \frac{n}{4} ) + \log n$

- $a = 2; b = 4; f(n) = \log n$

- $\log_{b}(a) = \log_{4}(2) = \frac{1}{2}$

Para o primeiro caso:

- $n^{\log_{b}(a) - \epsilon} = n^{\frac{1}{2} - \epsilon}$
- $f(n) = \log n = O(n^{\frac{1}{2} - \epsilon})$
  - Considerando $\epsilon = 1$, temos que:
- $n^{\frac{1}{2} - 1}$
- $n^{\frac{-1}{2}}$
- $\frac{1}{\sqrt{n}}$
  - $f(n) = \log n = O(\frac{1}{\sqrt{n}})$ üëé

---

- $n^2$
- $n^{\frac{1}{2}} = \sqrt n$
- $n^{-1} = \frac{1}{n}$
- $n^{-2} = \frac{1}{n^2}$
- $n^{- \frac{1}{2}} = \frac{1}{\sqrt n}$

---

Para o segundo caso:

- $f(n) = \log n = \Theta(n^{\frac{1}{2}})$
- $\log n =? \Theta(\sqrt{n})$ üëé‚ùì

<!-- - $\log n \Leftrightarrow n^x = 2$ -->
<!-- - $\sqrt{n} \Leftrightarrow n^{1/2}$ -->

Para o terceiro caso:

- $f(n) = \log n = \Omega(n^{\frac{1}{2} + \epsilon})$
  - Considerando $\epsilon = \frac{1}{2}$, temos que:
- $\log n =? \Omega(n^{\frac{1}{2} + \frac{1}{2}})$
- $\log n =? \Omega(n)$üëé‚ùì

---

Tentando pelo m√©todo outro l√°.

- $T (n) = 2T ( \frac{n}{4} ) + \log n$
- $T (\frac{n}{4}) = 2T ( \frac{\frac{n}{4}}{4} ) + \log \frac{n}{4}$
  - $T (\frac{n}{4}) = 2T ( \frac{n}{4*4} ) + \log \frac{n}{4}$
- $T (\frac{n}{4*4}) = 2T ( \frac{n}{4*4*4} ) + \log \frac{n}{4*4}$
- ...

#### 4. $T (n) = 4T ( \frac{n}{2} ) + 1$

#### 5. $T (n) = 4T ( \frac{n}{2} ) + n$

#### 6. $T (n) = 4T ( \frac{n}{2} ) + \log n$

#### 7. $T (n) = 2T ( \frac{n}{2} ) + 1$

#### 8. $T (n) = 2T ( \frac{n}{2} ) + \log n$

#### 9. $T (n) = 2T ( \frac{n}{2} ) + n$

#### 10. $T (n) = 2T ( \frac{n}{3} ) + 1$

#### 11. $T (n) = 2T ( \frac{n}{3} ) + \log n$

#### 12. $T (n) = 2T ( \frac{n}{3} ) + n$

### **Exerc√≠cio 4.** Determine um limite assint√≥tico para $T (n) = 2T (\sqrt{n})$. Dica: Fa√ßa uma substitui√ß√£o de vari√°vel. Fa√ßa $m = \log n$

---

### **Exerc√≠cio 5.** Determine um limite assint√≥tico para $T (n) = 2T (\sqrt{n}) + \log n$. Dica: Fa√ßa uma substitui√ß√£o de vari√°vel. Fa√ßa $m = \log n$

---

### **Exerc√≠cio 6.** Determine e prove uma equival√™ncia assint√≥tica para $T (n) = T ( \frac{n}{4} ) + T ( \frac{n}{5} ) + T ( \frac{n}{6} ) + n$

- **Dica 1:** Divida a prova em limite inferior e limite superior;
- **Dica 2:** Aproxime a fun√ß√£o para baixo e para cima usando seus pr√≥prios termos.

---

- Teorema Mestre
  - Sejam $a \geq 1$ e $b > 1$ constantes, $f(n)$ uma fun√ß√£o, e $T(n) = aT(\frac{n}{b}) + f(n)$, ent√£o, para algum $\epsilon > 0$:
    - Se $f(n) = O(n^{\log_{b}(a) - \epsilon}) \implies T(n) = \Theta(n^{\log_{b}(a)})$ [<=]
    - Se $f(n) = \Theta(n^{\log_{b}(a)}) \implies T(n) = \Theta(n^{\log_{b}(a)} * log(n))$ [=]
    - Se $f(n) = \Omega(n^{\log_{b}(a) + \epsilon})$ e $a f (\frac{n}{b}) \leq cf(n)$ ent√£o $\implies T(n) = \Theta(f(n))$ [>=]

---

- $T(n) = T(\frac{n}{4}) + T(\frac{n}{5}) + T(\frac{n}{6}) + n$
- $T^{+}(n) = T(\frac{n}{4}) + T(\frac{n}{4}) + T(\frac{n}{4}) + n$
  - $T^{+}(n) = 3T(\frac{n}{4}) + n$
- $T^{-}(n) = T(\frac{n}{6}) + T(\frac{n}{6}) + T(\frac{n}{6}) + n$
  - $T^{-}(n) = 3T(\frac{n}{6}) + n$

- Executando o Teorema Mestre para $T^{+}(n)$:
  - $a = 3; b = 4; f(n) = n$
  - $\log_{b}(a) = \log_{4}(3)$
  - Caso 1:
    - $n^{\log_{b}(a) - \epsilon} = n^{\log_{4}(3) - \epsilon}$
    - $f(n) = n = O(n^{\log_{4}(3) - \epsilon})$
    - $n^1 = O(n^{\log_{4}(3) - \epsilon})$ [#confia]
    - $1 = \log_{4}(3) - \epsilon$
    - $\epsilon = \log_{4}(3) - 1$
    - Com isso:
      - $T^{+}(n) = \Theta(n^{\log_{4}(3)})$
- Executando o Teorema Mestre para $T^{-}(n)$:
  - $a = 3; b = 6; f(n) = n$
  - $\log_{b}(a) = \log_{6}(3)$
  - Caso 1:
    - $n^{\log_{b}(a) - \epsilon} = n^{\log_{6}(3) - \epsilon}$
    - $f(n) = n = O(n^{\log_{6}(3) - \epsilon})$
    - $n^1 = O(n^{\log_{6}(3) - \epsilon})$ [#confia]
    - $1 = \log_{6}(3) - \epsilon$
    - $\epsilon = \log_{6}(3) - 1$
    - Com isso:
      - $T^{-}(n) = \Theta(n^{\log_{6}(3)})$

---

Ent√£o, considerando a equival√™ncia assint√≥tica para $T^{+}(n)$ e $T^{-}(n)$, desconsideraremos a base do $\log$, enfim tendo que:

$T(n) = \Theta(n^{\log 3})$

### Complexidade Amortizada

Para as quest√µes a seguir considere uma pilha S que possui duas opera√ß√µes

- **pop(S)**: remove (desempilha) o topo da pilha $S$.
- **push(S,x)**: empilha o elemento x na pilha $S$.

Cada uma dessas opera√ß√µes possui custo O(1). Vamos definir uma nova opera√ß√£o para esta estrutura, a opera√ß√£o **multi-pop(S,k)** que remove os $k$ √∫ltimos elementos empilhados.

---

#### **Exerc√≠cio 7.** Apresente um algoritmo para a opera√ß√£o de **multi-pop**. Observe que voc√™ pode usar a opera√ß√£o inicial de pop e a opera√ß√£o **vazio(S)** (que verifica se a pilha $S$ √© vazia ou n√£o) no seu algoritmo

---

- Algoritmo para **multi-pop**:
  - Entrada: pilha $S$ e inteiro $k$
  - $restaRemover \leftarrow k$
  - **ENQUANTO** !vazio(S) **E** restaRemover > 0 **FA√áA:**
    - pop(S)
    - $restaRemover \leftarrow restaRemover - 1$

#### **Exerc√≠cio 8.** Qual a complexidade amortizada da opera√ß√£o de **multi-pop** dada uma sequ√™ncia de opera√ß√µes de push, pop e **multi-pop** em uma pilha originalmente vazia?

Complexidade multi-pop:

- Algoritmo para **multi-pop**:
  - Entrada: pilha $S$ e inteiro $k$
  - $restaRemover \leftarrow k$ $[C_1]$
  - **ENQUANTO** !vazio(S) **E** restaRemover > 0 **FA√áA:** $[C_2]$
    - pop(S) $[C_3]$
    - $restaRemover \leftarrow restaRemover - 1$ $[C_4]$

- $C_1: 1 = O(1)$
- $C_2: O(1) + 1 = O(1)$ [Considerando que O(vazio(S)) = O(1)]
- $C_3: 1 = O(1)$
- $C_4: 2 = O(1)$

---

Atrav√©s do m√©todo cont√°vel, consideraremos que no pior caso, teremos $n$ opera√ß√µes de **push**. Ent√£o, como cada opera√ß√£o de **push** tem complexidade O(1), a complexidade total ser√° de O(n).

Ent√£o, ao fazermos a complexidade do pior caso, divida pelo n√∫mero de opera√ß√µes, teremos a complexidade amortizada.

- An√°lise de complexidade amortizada: $\frac{O(n)}{n} = O(1)$

#### **Exerc√≠cio 9.** Qual o custo computacional de sequ√™ncia de $n$ opera√ß√µes de **push**, **pop** e **multi-pop** em uma pilha com inicialmente $s_O$ elementos e que termina com $s_n$ elementos?

Considerarei que ser√£o realizados separadamente $n$ opera√ß√µes de push; $n$ opera√ß√µes de pop; e $n$ opera√ß√µes de multi-pop.

- push: adiciona um elemento
- pop: remove um elemento
- multi-pop: remove k elementos

---

Determinemos que:

- $S_O$ √© a quantidade inicial de elementos na pilha
- $S_n$ √© a quantidade final de elementos na pilha
- $P$ √© a quantidade de opera√ß√µes de push
- $O$ √© a quantidade de opera√ß√µes de pop
- $M$ √© a quantidade de opera√ß√µes de multi-pop
- $n$ √© a quantidade total de opera√ß√µes realizadas, sendo ela igual √† soma de opera√ß√µes de push, pop e multi-pop.
  - Ou seja, $n = P + O + M$

Ent√£o ap√≥s n opera√ß√µes distribu√≠das aleatoriamente entre P opera√ß√µes de Push, O opera√ß√µes de Pop e M opera√ß√µes de Multi-Pop, teremos que $n = P + O + M$. A complexidade de cada opera√ß√£o √© O(1), ent√£o a complexidade de P opera√ß√µes de Push √© $P*O(1) = O(P)$, a complexidade de O opera√ß√µes de Pop √© $O*O(1) = O(O)$ e a complexidade de M opera√ß√µes de Multi-Pop √© $M*O(1) = O(M)$.

Ent√£o, considerando tamb√©m que $S_n$ √© a quantidade de elementos ap√≥s as n opera√ß√µes, Podemos dizer que $S_n = S_O + P - O - M$. Ent√£o a varia√ß√£o de elementos ser√° dado por $S_n - S_O = P - O - M$.

Sendo assim, o custo computacional ser√° de $O(P) + O(O) + O(M) = O(P + O + M) = O(n)$.

---

[JV: N√ÉO TENHO CERTEZA ALGUMA DO QUE EU T√î DIZENDO AQUI]
